+++
title = "Doubly-encoded или как я боролся с кривой кодировкой."
description = "В общем, прислали мне по работе файлы с FORTRAN 77, проводящие расчёт термодинамики верхних слоёв атмосферы Земли. Файлы были получены от российского университета, поэтому, естественно, были закодированы кириллической кодировкой. Видимо потому я их и получил, т.к в нашем институте я фактически единственный знаю русский."
draft = true
date = 2019-12-15
slug = "doubly-encoded"

+++
По эстетическим и практическим соображениям сижу на GNU\Linux (если точнее, то на Arch Linux) вот уже пару лет. До сего момента курьёзы с кривой кодировкой мне попадались лишь во всяких анекдотах (бНОПНЯ, иНЖАЛИД ДЕЖИЦЕ). Вот только когда я встретился лицом к лицу с этой напастью, уже было как-то не до смеха.

В общем, прислали мне по работе файлы с FORTRAN 77, проводящие расчёт термодинамики верхних слоёв атмосферы Земли. Файлы были получены от российского университета, поэтому, естественно, были закодированы кириллической кодировкой. Видимо потому я их и получил, т.к в нашем институте я фактически единственный знаю русский.

Но вот беда, файлы то в непонятной кодировке! Как их начинка, так и названия. Пробовал их конвертировать с помощью обычного `ls | iconv -f cp866 -t utf8`. Без толку, выходили кракозябры. Обратив внимание, что кодировка содержит почему-то символы из CP437, я попробовал `ls | iconv -f cp437 -t cp866`. В этот раз хотя бы выдало ошибку `iconv: illegal input sequence at position 1`. Если же использовать `-c`. Пробовал и 'ls | iconv -f cp437 -t cp1251'. Происходило обрезание неизвестных битов, из-за чего выдавалась пустая строка. Что характерно, всякие [онлайн-сервисы](https://2cyr.com/decode/) помогали в этом деле, но вручную это слишком долго.

Собственно, победить эту напасть мне помогла программка [enca](https://github.com/nijel/enca). По команде `ls | enca` она выдала мне:
```
Universal transformation format 8 bits; UTF-8
  Doubly-encoded to UTF-8 from ISO-8859-5
```
Т.е файлы прогнали через перекодировщик дважды, причём на выходе получилась кодовая страница UTF-8 (вероятно Linux сам привёл к этой кодировке?). Немного поигравшись, я пришёл вот к команде `ls | iconv -c -f utf-8 -t cp437 | iconv -f cp866 -t utf-8`, которая всё отлично декодировала. Теперь осталось лишь написать цикл, который пройдётся по всем файлам и перекодирует их:
```bash
for file in *.f; do
    mkdir conv
    iconv -c -f utf-8 -t cp437 $file | iconv -f cp866 -t utf-8 -o conv/$file $file
done
```
Вуаля!